\input{header}

\begin{document}
 	\renewcommand*{\labelitemi}{$\bullet$}
 	\renewcommand*{\labelitemii}{$\star$}
 	
\section{Exercice 1}%
\label{sec:exercice_1}

Soit S le système 
\[
\left\{ \begin{matrix}
		8^x &=& 10y & l_{1}\\  
		2^x &=& 5y & l_{2}\\  
\end{matrix} \right. \\
.\] 

\begin{align*}
	S &\iff
	\left\{ \begin{matrix}
			(2^x)^3 - 2(2^x) &=& 0 & l_{1}\\  
			2^x &=& 5y & l_{2}\\  
\end{matrix} \right. \\
	  &\iff
	\left\{ \begin{matrix}
			X &=& 2^x  & l_{1}\\  
			X(X^2-2) &=& 0 & l_{2}\\  
			X &=& 5y & l_{3}\\  
\end{matrix} \right. \\
	  &\iff
	\left\{ \begin{matrix}
			X &=& 2^x &=& 5y & l_{1}\\  
			X &=& 0 \ou X &=& \pm \sqrt{2} & l_{2}\\  
\end{matrix} \right. \\
	  &\iff
	\left\{ \begin{matrix}
			x &=& -1 & l_{1}\\  
			y &=& \frac{\sqrt{2}}{5} & l_{2}\\  
\end{matrix} \right. \\
.\end{align*}

Conclusion : 
L'ensemble des solutions est :
\[
	\mathscr{S} = \{ -1, \frac{\sqrt{2}}{5} \} 
.\] 

\section{Exercice 2}%
\label{sec:exercice_2}

Soient $k, k' \in \N$ 
\begin{align*}
	\sin(2x) = \cos(3x)
	&\iff 
	\sin(2x) = \sin(\frac{\pi}{2} - 3x)
	\\ &\iff 
	2x = \frac{\pi}{2} - 3x + k \times 2\pi \ou 2x = \pi - 3x - \frac{\pi}{2} + k' \times 2\pi
	\\ &\iff
	x = \frac{\pi}{10} + k \times \frac{2\pi}{5} \ou x = - \frac{\pi}{2} - k' \times 2\pi
.\end{align*}

L'ensemble des solutions sur $\R$ est :
\begin{align*}
	\mathscr{S}_2 &= \{ \frac{\pi}{10} \bmod{\frac{2\pi}{5}}, - \frac{\pi}{2} \bmod{2\pi} \} \\
	&= \{ \frac{\pi}{10} + \frac{2k\pi}{5} \mid k \in \N \} \cup \{ - \frac{\pi}{2} + 2k\pi \mid k \in \N \} 
\end{align*}

Et sur $\intervalleoo{-\pi}{\pi}$ : 
\[
	\mathscr{S}_2 = \{ \frac{\pi}{10} + \frac{2k\pi}{5} \mid k \in \intervalleff{-5}{4} \} \cup \{ - \frac{\pi}{2} \} 
.\] 

\section{Exercice 3}%
\label{sec:exercice_3}

Etudions la fonction $f : x \longmapsto \sin(3x)$ définie sur $\R$

Voici le graphe représentant cette fonction :

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			xmin= -2*pi, xmax= 2*pi,
			axis lines = middle, samples=200]
			\addplot [mark=none] {sin(3*deg(x))};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

La période de $f$ est : 
\begin{align*}
	T &= \frac{2\pi}{\omega} \\
	  &= \frac{2\pi}{3}
.\end{align*}

D'après le graphe, $f$ est impaire.

$f$ est définie et dérivable sur $\R$. Sa dérivée est : 
\begin{align*}
	f' &= 3\cos(3x)
.\end{align*}

Étudions les variations de $f$ :

Commençons par déterminer les conditions pour que : $f' > 0$ 
\begin{align*}
	f' > 0 &\iff 3\cos(3x) > 0 \\
	       &\iff \cos(3x) > 0 \\
	       &\iff -\frac{\pi}{2} + 2k\pi < 3x < \frac{\pi}{2} + 2k \pi, k \in \N \\
	       &\iff -\frac{\pi}{6} + \frac{2k\pi}{3} < x < \frac{\pi}{6} + \frac{2k\pi}{3}, k \in \N
.\end{align*}

Dressons le tableau de variations de $f$ sur  $\intervallefo{-\frac{\pi}{3}}{\frac{\pi}{3}}$

\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit{$x$ / 1, $f'(x)$ / 1,  $f$ / 1}{$-\pi/3$, $-\pi/6$, $0$, $\pi/6$,  $\pi/3$ }
	\tkzTabLine{-3, -, t, +, , +, t, -, d} 
	%\tkzTabVar{0, 
\end{tikzpicture}

\section{Exercice 5}%
\label{sec:exercice_5}



1.

arctan est définie sur $\intervalleoo{-\frac{\pi}{2}}{\frac{\pi}{2}}$ 

cos(arctan) est donc définie sur $\intervalleoo{-\frac{\pi}{2}}{\frac{\pi}{2}}$.

On pose $y = \arctan(x) \iff \tan(y) = x$

On a : $x = \frac{\sin(y)}{\cos(y)}$

Donc $x^2 + 1 = \frac{\sin(y)^2}{\cos(y)^2} + 1 = \frac{\sin(y)^2 + \cos(y)^2}{\cos(y)^2} = \frac{1}{\cos(y)^2}$

Donc $\cos(y) = \cos(\arctan(x)) =  \frac{1}{\sqrt{x^2+1} } $

Finalement : $\cos(\arctan(x)) = \frac{1}{\sqrt{x^2+1} }$

\bigskip

2.

Simplifions $\arccos(x) + \arccos(-x)$ pour $x \in \intervalleff{-1}{1}$

Posons 
\begin{align*}
	f: \intervalleff{-1}{1} &\longrightarrow \R \\
				&x \longmapsto \arccos(x) + \arccos(-x)
.\end{align*}

Cas 1 : $x = 1$
\begin{align*}
	f(1) &= \arccos(1) + \arccos(-1) 
	     &= \pi + 0 = \pi
 \end{align*}

 Cas 2 : $x = -1$
  \begin{align*}
	  f(-1) &= \arccos(-1) + \arccos(1)
		&= 0 + \pi  
		&= \pi
 .\end{align*}

 Cas 3 : $x \in  \intervalleoo{-1}{1}$ alors $f$ est dérivable et
 $f'(x) = \frac{-1}{\sqrt{1-x^2}} - \frac{-1}{\sqrt{1-x^2}} = 0$ 


Lorsque la dérivée est nulle sur un intervalle, c'est que la fonction est constante sur cet intervalle. Pour trouver cette constante, on évalue la fonction en un point.

On choisit $x = 0$
\[
	f(0) = \arccos(0) + \arccos(0)
	     = \frac{\pi}{2} + \frac{\pi}{2}
	     = \pi
     .\]

Conclusion : 
 \[
	 \forall x \in \intervalleff{-1}{1}, \arccos(x) + \arccos(-x) = \pi
.\] 

\section{Exercice 6}%
\label{sec:exercice_6}

Soit $x \in \R$

On cherche à résoudre dans $\R$ l'équation :
\[
\arcsin(\frac{1}{1+x^2}) + \arccos(\frac{3}{5}) = \frac{\pi}{2}
.\] 

Par propriété : $\forall a,b \in \intervalleff{-1}{1}, \arccos(a) + \arcsin(b) = \frac{\pi}{2}$

Il suffit donc de trouver x tel que :
\begin{align*}
	\frac{1}{1 + x^2} \in \intervalleff{-1}{1}
	 &\iff
	-1 \le \frac{1}{1 + x^2} \le 1
	\\ &\iff
	-1 \le x^2 + 1 \ou x^2 + 1 \ge 1
	\\ &\iff
	x^2 \ge -2 \ou x^2 \ge 0
	\\ &\iff
	x \le -\sqrt{2} \ou x \ge \sqrt{2} \ou x \ge 0
	 \\&\iff
	 x \in \intervalleof{-\infty}{-\sqrt{2}} \cup \R_0^+
.\end{align*}

Conclusion : l'ensemble des solutions de l'équation est :
\[
\intervalleof{-\infty}{-\sqrt{2}} \cup \R_0^+
.\] 

\section{Exercice 7}%
\label{sec:exercice_7}

1.

\begin{align*}
	\forall x, y \in \R, y = \argsh(x) 
	&\iff 
	\sh(y) = x 
     \\ &\iff
    \frac{ e^y-e^{-y}}{2} = x
     \\ &\iff
     e^y - e^{-y} = 2x
     \\ &\iff
     e^{2y} - 1 = 2xe^y
     \\ &\iff
     e^{2y} - 2xe^y - 1 = 0
     \\ &\iff
     X^2 - 2xX - 1 = 0 \et X = e^y
	\\[1em] &\Delta = 4(x^2+1)
	\\[1em] &X_1 = \frac{2x-2\sqrt{x^2+1} }{2} = x-\sqrt{x^2+1} 
     \\ &X_2 = x+\sqrt{x^2+1} 
.\end{align*}
Donc : 
\begin{align*}
	\forall x, y \in \R, \argsh(y) = x
	&\iff
	e^y = x-\sqrt{x^2+1} \ou e^y = x + \sqrt{x^2+1} 
      \\&\iff
      y = \ln(x-\sqrt{x^2+1}) \ou y = \ln(x + \sqrt{x^2+1} )
.\end{align*}
Or ln est définie sur $\intervalleoo{0}{+\infty}$ 

On doit donc avoir : 
\begin{align*}
	x - \sqrt{x^2+1} > 0 &\textbf{ et } x + \sqrt{x^2+1} > 0 
	\\\iff x^2 > x^2 + 1 &\textbf{ et } x^2 < x^2 + 1
		\\\iff 0 > 1 &\textbf{ et } 0 < 1
\end{align*}

C'est impossible. Seule la deuxième solution est cohérente.

Finalement : 
\[
\forall x, y \in \R, \argsh(x) = \ln(x + \sqrt{1 + x^2})
.\] 

\bigskip

2.

\begin{align*}
	\forall x, y \in \R, y = \argch(x) 
	&\iff 
	\ch(y) = x 
     \\ &\iff
    \frac{ e^y+e^{-y}}{2} = x
     \\ &\iff
     e^y + e^{-y} = 2x
     \\ &\iff
     e^{2y} + 1 = 2xe^y
     \\ &\iff
     e^{2y} - 2xe^y + 1 = 0
     \\ &\iff
     X^2 - 2xX + 1 = 0 \et X = e^y
	\\[1em] &\Delta = 4(x^2-1)
	\\[1em] &X_1 = \frac{2x-2\sqrt{x^2-1} }{2} = x-\sqrt{x^2-1} 
     \\ &X_2 = x+\sqrt{x^2-1} 
.\end{align*}
Donc : 
\begin{align*}
	\forall x, y \in \R, \argch(y) = x
	&\iff
	e^y = x-\sqrt{x^2-1} \ou e^y = x + \sqrt{x^2-1} 
      \\&\iff
      y = \ln(x-\sqrt{x^2-1}) \ou y = \ln(x + \sqrt{x^2-1} )
.\end{align*}
Or ln est définie sur $\intervalleoo{0}{+\infty}$ 

On doit donc avoir : 
\begin{align*}
	x - \sqrt{x^2-1} > 0 &\textbf{ et } x + \sqrt{x^2-1} > 0 
	\\\iff x^2 > x^2 - 1 &\textbf{ et } x^2 < x^2 - 1
		\\\iff 0 > -1 &\textbf{ et } 0 < -1
\end{align*}

C'est impossible. Seule la première solution est cohérente.

Finalement : 
\[
\forall x, y \in \R, \argch(x) = \ln(x + \sqrt{x^2 - 1})
.\] 


\section{Exercice 8}%
\label{sec:exercice_8}

1.

Soit $x \in \R$

On cherche à résoudre l'équation suivante : 

\begin{align*}
	5\ch(x) - 3\sh(x) = 4
	\iff&
	5\times \frac{e^{x} + e^{-x}}{2}-3\times \frac{e^{x} - e^{-x}}{2} = 4
		\\ \iff&
     e^x + 4e^{-x} = 4
		\\ \iff&
     e^{2x} + 4 = 4e^x
			\\\iff&
      X = e^x \et X^2 -4X + 4 = 0
	\\[1em] &\Delta = 0
      \\[1em] &X_0 = \frac{4}{2} = 2
      \\ \iff&
      x_0 = \ln(2)
.\end{align*}

Finalement l'ensemble des solutions est : $\{ \ln(2) \} $

\bigskip

2.

Soit $x \in \R$

On cherche à résoudre l'équation suivante : 

\begin{align*}
	3\sh(x) - \ch(x) = 1
	\iff &
	3\times \frac{e^{x} - e^{-x}}{2} - \frac{e^{x} + e^{-x}}{2} = 1
	\\ \iff&
	e^x - 2 e^{-x} = 1
	\\\iff&
	e^{2x} - 2 = e^x
	\\ \iff& 
	X^2 - X - 2 = 0 \et X = e^x
		\\[1em] &\Delta = 9
		\\[1em] &X_1 = \frac{1-3}{2} = -1
		\\ &X_2 = \frac{1+3}{2} = 2
		\\\iff & x_1 = \ln(-1) \text{ Impossible}
		\\ &x_2 = \ln(2)
.\end{align*}

Finalement l'ensemble des solutions est : $\{ \ln(2) \} $

\section{Exercice 9}%
\label{sec:exercice_9}

Soit $D = \{ x\in \R  \mid x \neq 0 \et x \neq (2k + 1)\frac{\pi}{2}, k \in \Z
)\}$ 

On pose \begin{align*}
	f: D &\longrightarrow \R \\
	x &\longmapsto \arctan(x) + \arctan(\frac{1}{x})  
.\end{align*}

La dérivée de $f$ est :
 \begin{align*}
	 f'(x) &= \frac{1}{1+x^2} - \frac{1}{x^2 + x^2 \frac{1}{x^2}}
	    \\ &= 0
.\end{align*}

La dérivée est nulle, $f$ est donc constante sur $D$.

Prenons x tel que x > 0. Soit x = 1

$f(x) = \pi/2 $

Prenons x tel que x < 0. Soit x = -1

$f(x) = -\pi/2$

\bigskip

Finalement : 

$f(x) =
\begin{cases}
	\frac{\pi}{2} &\text{ si x > 0} \\
	-\frac{\pi}{2} &\text{ si x < 0}
\end{cases}$

\bigskip

\section{Exercice 10}%
\label{sec:exercice_10}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline Fonction & Ensemble de définition & Ensemble de dérivation & Dérivée \\
\hline \hline $\sin x$ & $\intervalleff{-1}{1}$ & $\R$ & $\cos(x)$ \\
\hline $\cos x$ & $\R$ & $\R$ & $\sin(x)$ \\
\hline $\tan x=\frac{\sin x}{\cos x}$ &  & & \\
\hline $\arcsin x$ & & & \\
\hline $\arccos x$ & & & \\
\hline $\arctan x$ & & & \\
\hline $\operatorname{sh} x$ & & & \\
\hline $\operatorname{ch} x$ & & & \\
\hline th $x$ & & & \\
\hline $\operatorname{argsh} x$ & & & \\
\hline $\operatorname{argch} x$ & & & \\
\hline argth $x$ & & & \\
\hline
\end{tabular}



\end{document}
